1.001-10. 1 - 1

1. Rūpādivagga - 1. Sights, Etc.

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekarūpampi samanupassāmi yaṃ evaṃ purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, itthirūpaṃ.

“Mendicants, I do not see a single sight that occupies a man’s mind like the sight of a woman.

Itthirūpaṃ, bhikkhave, purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The sight of a woman occupies a man’s mind.”

Paṭhamaṃ.

2

2

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekasaddampi samanupassāmi yaṃ evaṃ purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, itthisaddo.

“Mendicants, I do not see a single sound that occupies a man’s mind like the sound of a woman.

Itthisaddo, bhikkhave, purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The sound of a woman occupies a man’s mind.”

Dutiyaṃ.

3

3

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekagandhampi samanupassāmi yaṃ evaṃ purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, itthigandho.

“Mendicants, I do not see a single smell that occupies a man’s mind like the smell of a woman.

Itthigandho, bhikkhave, purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The smell of a woman occupies a man’s mind.”

Tatiyaṃ.

4

4

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekarasampi samanupassāmi yaṃ evaṃ purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, itthiraso.

“Mendicants, I do not see a single taste that occupies a man’s mind like the taste of a woman.

Itthiraso, bhikkhave, purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The taste of a woman occupies a man’s mind.”

Catutthaṃ.

5

5

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekaphoṭṭhabbampi samanupassāmi yaṃ evaṃ purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, itthiphoṭṭhabbo.

“Mendicants, I do not see a single touch that occupies a man’s mind like the touch of a woman.

Itthiphoṭṭhabbo, bhikkhave, purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The touch of a woman occupies a man’s mind.”

Pañcamaṃ.

6

6

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekarūpampi samanupassāmi yaṃ evaṃ itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, purisarūpaṃ.

“Mendicants, I do not see a single sight that occupies a woman’s mind like the sight of a man.

Purisarūpaṃ, bhikkhave, itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The sight of a man occupies a woman’s mind.”

Chaṭṭhaṃ.

7

7

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekasaddampi samanupassāmi yaṃ evaṃ itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, purisasaddo.

“Mendicants, I do not see a single sound that occupies a woman’s mind like the sound of a man.

Purisasaddo, bhikkhave, itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The sound of a man occupies a woman’s mind.”

Sattamaṃ.

8

8

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekagandhampi samanupassāmi yaṃ evaṃ itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, purisagandho.

“Mendicants, I do not see a single smell that occupies a woman’s mind like the smell of a man.

Purisagandho, bhikkhave, itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The smell of a man occupies a woman’s mind.”

Aṭṭhamaṃ.

9

9

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekarasampi samanupassāmi yaṃ evaṃ itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, purisaraso.

“Mendicants, I do not see a single taste that occupies a woman’s mind like the taste of a man.

Purisaraso, bhikkhave, itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The taste of a man occupies a woman’s mind.”

Navamaṃ.

10

10

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekaphoṭṭhabbampi samanupassāmi yaṃ evaṃ itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati yathayidaṃ, bhikkhave, purisaphoṭṭhabbo.

“Mendicants, I do not see a single touch that occupies a woman’s mind like the touch of a man.

Purisaphoṭṭhabbo, bhikkhave, itthiyā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī”ti.

The touch of a man occupies a woman’s mind.”

Dasamaṃ.

Rūpādivaggo paṭhamo.

1.011-20. 11 - 11

2. Nīvaraṇappahānavagga - 2. Giving Up the Hindrances

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppanno vā kāmacchando uppajjati uppanno vā kāmacchando bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, subhanimittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to sensual desire, or, when it has arisen, makes it increase and grow like the feature of beauty.

Subhanimittaṃ, bhikkhave, ayoniso manasi karoto anuppanno ceva kāmacchando uppajjati uppanno ca kāmacchando bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī”ti.

When you attend improperly to the feature of beauty, sensual desire arises, and once arisen it increases and grows.”

Paṭhamaṃ.

12

12

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppanno vā byāpādo uppajjati uppanno vā byāpādo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, paṭighanimittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to ill will, or, when it has arisen, makes it increase and grow like the feature of harshness.

Paṭighanimittaṃ, bhikkhave, ayoniso manasi karoto anuppanno ceva byāpādo uppajjati uppanno ca byāpādo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī”ti.

When you attend improperly to the feature of harshness, ill will arises, and once arisen it increases and grows.”

Dutiyaṃ.

13

13

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannaṃ vā thinamiddhaṃ uppajjati uppannaṃ vā thinamiddhaṃ bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, arati tandī vijambhitā bhattasammado cetaso ca līnattaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to dullness and drowsiness, or, when they have arisen, makes them increase and grow like discontent, sloth, yawning, sleepiness after eating, and mental sluggishness.

Līnacittassa, bhikkhave, anuppannañceva thinamiddhaṃ uppajjati uppannañca thinamiddhaṃ bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī”ti.

When you have a sluggish mind, dullness and drowsiness arise, and once arisen they increase and grow.”

Tatiyaṃ.

14

14

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannaṃ vā uddhaccakukkuccaṃ uppajjati uppannaṃ vā uddhaccakukkuccaṃ bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cetaso avūpasamo.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to restlessness and remorse, or, when they have arisen, makes them increase and grow like an unsettled mind.

Avūpasantacittassa, bhikkhave, anuppannañceva uddhaccakukkuccaṃ uppajjati uppannañca uddhaccakukkuccaṃ bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī”ti.

When you have no peace of mind, restlessness and remorse arise, and once arisen they increase and grow.”

Catutthaṃ.

15

15

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā vicikicchā uppajjati uppannā vā vicikicchā bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, ayonisomanasikāro.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to doubt, or, when it has arisen, makes it increase and grow like improper attention.

Ayoniso, bhikkhave, manasi karoto anuppannā ceva vicikicchā uppajjati uppannā ca vicikicchā bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī”ti.

When you attend improperly, doubt arises, and once arisen it increases and grows.”

Pañcamaṃ.

16

16

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppanno vā kāmacchando nuppajjati uppanno vā kāmacchando pahīyati yathayidaṃ, bhikkhave, asubhanimittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that prevents sensual desire from arising, or, when it has arisen, abandons it like the feature of ugliness.

Asubhanimittaṃ, bhikkhave, yoniso manasi karoto anuppanno ceva kāmacchando nuppajjati uppanno ca kāmacchando pahīyatī”ti.

When you attend properly to the feature of ugliness, sensual desire does not arise, or, if it has already arisen, it’s given up.”

Chaṭṭhaṃ.

17

17

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppanno vā byāpādo nuppajjati uppanno vā byāpādo pahīyati yathayidaṃ, bhikkhave, mettā cetovimutti.

“Mendicants, I do not see a single thing that prevents ill will from arising, or, when it has arisen, abandons it like the heart’s release by love.

Mettaṃ, bhikkhave, cetovimuttiṃ yoniso manasi karoto anuppanno ceva byāpādo nuppajjati uppanno ca byāpādo pahīyatī”ti.

When you attend properly on the heart’s release by love, ill will does not arise, or, if it has already arisen, it’s given up.”

Sattamaṃ.

18

18

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannaṃ vā thinamiddhaṃ nuppajjati uppannaṃ vā thinamiddhaṃ pahīyati yathayidaṃ, bhikkhave, ārambhadhātu nikkamadhātu parakkamadhātu.

“Mendicants, I do not see a single thing that prevents dullness and drowsiness from arising, or, when they have arisen, gives them up like the elements of initiative, persistence, and vigor.

Āraddhavīriyassa, bhikkhave, anuppannañceva thinamiddhaṃ nuppajjati uppannañca thinamiddhaṃ pahīyatī”ti.

When you’re energetic, dullness and drowsiness do not arise, or, if they’ve already arisen, they’re given up.”

Aṭṭhamaṃ.

19

19

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannaṃ vā uddhaccakukkuccaṃ nuppajjati uppannaṃ vā uddhaccakukkuccaṃ pahīyati yathayidaṃ, bhikkhave, cetaso vūpasamo.

“Mendicants, I do not see a single thing that prevents restlessness and remorse from arising, or, when they have arisen, gives them up like peace of mind.

Vūpasantacittassa, bhikkhave, anuppannañceva uddhaccakukkuccaṃ nuppajjati uppannañca uddhaccakukkuccaṃ pahīyatī”ti.

When your mind is peaceful, restlessness and remorse do not arise, or, if they’ve already arisen, they’re given up.”

Navamaṃ.

20

20

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā vicikicchā nuppajjati uppannā vā vicikicchā pahīyati yathayidaṃ, bhikkhave, yonisomanasikāro.

“Mendicants, I do not see a single thing that prevents doubt from arising, or, when it has arisen, gives it up like proper attention.

Yoniso, bhikkhave, manasi karoto anuppannā ceva vicikicchā nuppajjati uppannā ca vicikicchā pahīyatī”ti.

When you attend properly, doubt does not arise, or, if it’s already arisen, it’s given up.”

Dasamaṃ.

Nīvaraṇappahānavaggo dutiyo.

1.061-70. 61 - 61

7. Vīriyārambhādivagga - 7. Arousing Energy

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā kusalā dhammā uppajjanti uppannā vā akusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, vīriyārambho.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to skillful qualities, or makes unskillful qualities decline like arousing energy.

Āraddhavīriyassa, bhikkhave, anuppannā ceva kusalā dhammā uppajjanti uppannā ca akusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you’re energetic, skillful qualities arise and unskillful qualities decline.”

Paṭhamaṃ.

62

62

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā akusalā dhammā uppajjanti uppannā vā kusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, mahicchatā.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to unskillful qualities, or makes skillful qualities decline like having many wishes.

Mahicchassa, bhikkhave, anuppannā ceva akusalā dhammā uppajjanti uppannā ca kusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you have many wishes, unskillful qualities arise and skillful qualities decline.”

Dutiyaṃ.

63

63

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā kusalā dhammā uppajjanti uppannā vā akusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, appicchatā.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to skillful qualities, or makes unskillful qualities decline like having few wishes.

Appicchassa, bhikkhave, anuppannā ceva kusalā dhammā uppajjanti uppannā ca akusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you have few wishes, skillful qualities arise and unskillful qualities decline.”

Tatiyaṃ.

64

64

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā akusalā dhammā uppajjanti uppannā vā kusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, asantuṭṭhitā.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to unskillful qualities, or makes skillful qualities decline like lack of contentment.

Asantuṭṭhassa, bhikkhave, anuppannā ceva akusalā dhammā uppajjanti uppannā ca kusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you lack contentment, unskillful qualities arise and skillful qualities decline.”

Catutthaṃ.

65

65

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā kusalā dhammā uppajjanti uppannā vā akusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, santuṭṭhitā.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to skillful qualities, or makes unskillful qualities decline like contentment.

Santuṭṭhassa, bhikkhave, anuppannā ceva kusalā dhammā uppajjanti uppannā ca akusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you’re contented, skillful qualities arise and unskillful qualities decline.”

Pañcamaṃ.

66

66

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā akusalā dhammā uppajjanti uppannā vā kusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, ayonisomanasikāro.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to unskillful qualities, or makes skillful qualities decline like improper attention.

Ayoniso, bhikkhave, manasi karoto anuppannā ceva akusalā dhammā uppajjanti uppannā ca kusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you attend improperly, unskillful qualities arise and skillful qualities decline.”

Chaṭṭhaṃ.

67

67

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā kusalā dhammā uppajjanti uppannā vā akusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, yonisomanasikāro.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to skillful qualities, or makes unskillful qualities decline like proper attention.

Yoniso, bhikkhave, manasi karoto anuppannā ceva kusalā dhammā uppajjanti uppannā ca akusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you attend properly, skillful qualities arise and unskillful qualities decline.”

Sattamaṃ.

68

68

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā akusalā dhammā uppajjanti uppannā vā kusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, asampajaññaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to unskillful qualities, or makes skillful qualities decline like lack of situational awareness.

Asampajānassa, bhikkhave, anuppannā ceva akusalā dhammā uppajjanti uppannā ca kusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you lack situational awareness, unskillful qualities arise and skillful qualities decline.”

Aṭṭhamaṃ.

69

69

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā kusalā dhammā uppajjanti uppannā vā akusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, sampajaññaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to skillful qualities, or makes unskillful qualities decline like situational awareness.

Sampajānassa, bhikkhave, anuppannā ceva kusalā dhammā uppajjanti uppannā ca akusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you have situational awareness, skillful qualities arise and unskillful qualities decline.”

Navamaṃ.

70

70

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā akusalā dhammā uppajjanti uppannā vā kusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, pāpamittatā.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to unskillful qualities, or makes skillful qualities decline like bad friends.

Pāpamittassa, bhikkhave, anuppannā ceva akusalā dhammā uppajjanti uppannā ca kusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you have bad friends, unskillful qualities arise and skillful qualities decline.”

Dasamaṃ.

Vīriyārambhādivaggo sattamo.

1.188-197. 188–197 - 188–197

14. Paṭhamavagga - 14. First

“Etadaggaṃ, bhikkhave, mama sāvakānaṃ bhikkhūnaṃ rattaññūnaṃ yadidaṃ aññāsikoṇḍañño. (1)

“The foremost of my monk disciples in seniority is Aññākoṇḍañña.

… Mahāpaññānaṃ yadidaṃ sāriputto. (2)

… with great wisdom is Sāriputta.

… Iddhimantānaṃ yadidaṃ mahāmoggallāno. (3)

… with psychic power is Mahāmoggallāna.

… Dhutavādānaṃ yadidaṃ mahākassapo. (4)

… who advocate austerities is Mahākassapa.

… Dibbacakkhukānaṃ yadidaṃ anuruddho. (5)

… with clairvoyance is Anuruddha.

… Uccākulikānaṃ yadidaṃ bhaddiyo kāḷigodhāya putto. (6)

… from eminent families is Bhaddiya Kāḷigodhāyaputta.

… Mañjussarānaṃ yadidaṃ lakuṇḍaka bhaddiyo. (7)

… with a charming voice is Lakuṇṭaka Bhaddiya.

… Sīhanādikānaṃ yadidaṃ piṇḍolabhāradvājo. (8)

… with a lion’s roar is Piṇḍolabhāradvāja.

… Dhammakathikānaṃ yadidaṃ puṇṇo mantāṇiputto. (9)

… who speak on the teaching is Puṇṇa Mantāṇiputta.

… Saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ vibhajantānaṃ yadidaṃ mahākaccāno”ti. (10)

… who explain in detail the meaning of a brief statement is Mahākaccāna.”

Vaggo paṭhamo.

1.248-257. 248–257 - 248–257

19. Chaṭṭhavagga - 19. Sixth

“Etadaggaṃ, bhikkhave, mama sāvakānaṃ upāsakānaṃ paṭhamaṃ saraṇaṃ gacchantānaṃ yadidaṃ tapussabhallikā vāṇijā. (1)

“The foremost of my laymen in first going for refuge are the merchants Tapussa and Bhallika.

… Dāyakānaṃ yadidaṃ sudatto gahapati anāthapiṇḍiko. (2)

… as a donor is the householder Sudatta Anāthapiṇḍika.

… Dhammakathikānaṃ yadidaṃ citto gahapati macchikāsaṇḍiko. (3)

… who speak on the teaching is the householder Citta Macchikāsaṇḍika.

… Catūhi saṅgahavatthūhi parisaṃ saṅgaṇhantānaṃ yadidaṃ hatthako āḷavako. (4)

… who attract a congregation by the four ways of being inclusive is Hatthaka Āḷavaka.

… Paṇītadāyakānaṃ yadidaṃ mahānāmo sakko. (5)

… who donate fine things is Mahānāma Sakka.

… Manāpadāyakānaṃ yadidaṃ uggo gahapati vesāliko. (6)

… who donate nice things is the householder Ugga of Vesālī.

… Saṅghupaṭṭhākānaṃ yadidaṃ hatthigāmako uggato gahapati. (7)

… who attend on the Saṅgha is the householder Uggata of Hatthi Village.

… Aveccappasannānaṃ yadidaṃ sūrambaṭṭho. (8)

… who have experiential confidence is Sūrambaṭṭha.

… Puggalappasannānaṃ yadidaṃ jīvako komārabhacco. (9)

… who have confidence in a person is Jīvaka Komārabhacca.

… Vissāsakānaṃ yadidaṃ nakulapitā gahapatī”ti. (10)

… who are intimate is the householder Nakula’s father.”

Vaggo chaṭṭho.

1.287-295. 287 - 287

23. Tatiyavagga - 23. Third

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ kāyasucaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for an unlikable, undesirable, disagreeable result to come from good bodily conduct.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ kāyasucaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for a likable, desirable, agreeable result to come from good bodily conduct.”

288–289

288–289

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ vacīsucaritassa … pe … manosucaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for an unlikable, undesirable, disagreeable result to come from good verbal … good mental conduct.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ manosucaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for a likable, desirable, agreeable result to come from good verbal … good mental conduct.”

290

290

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ kāyaduccaritasamaṅgī tannidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen that someone who has engaged in bad bodily conduct, could for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a good place, a heavenly realm.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ kāyaduccaritasamaṅgī tannidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible that someone who has engaged in bad bodily conduct could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.”

291–292

291–292

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ vacīduccaritasamaṅgī … pe … yaṃ manoduccaritasamaṅgī tannidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen that someone who has engaged in bad verbal … bad mental conduct could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a good place, a heavenly realm.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ manoduccaritasamaṅgī tannidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible that someone who has engaged in bad verbal … bad mental conduct could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.”

293

293

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ kāyasucaritasamaṅgī tannidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen that someone who has engaged in good bodily conduct could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a place of loss, the underworld, a lower realm, hell.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ kāyasucaritasamaṅgī tannidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible that someone who has engaged in good bodily conduct could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a good place, a heavenly realm.”

294–295

294–295

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ vacīsucaritasamaṅgī … pe … yaṃ manosucaritasamaṅgī tannidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen that someone who has engaged in good verbal … good mental conduct could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ manosucaritasamaṅgī tannidānā tappaccayā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible that someone who has engaged in good verbal … good mental conduct could, for that reason alone, when their body breaks up, after death, be reborn in a good place, heavenly realm.”

Vaggo tatiyo.

Aṭṭhānapāḷi niṭṭhitā.

1.333-377. 333 - 333

27. Catutthavagga - 27. Fourth

“Seyyathāpi, bhikkhave, appamattakaṃ imasmiṃ jambudīpe ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇirāmaṇeyyakaṃ;

“Just as, mendicants, in India the delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds are few,

atha kho etadeva bahutaraṃ yadidaṃ ukkūlavikūlaṃ nadīviduggaṃ khāṇukaṇṭakaṭṭhānaṃ pabbatavisamaṃ;

while the hilly terrain, inaccessible riverlands, stumps and thorns, and rugged mountains are many;

evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye thalajā, atha kho eteva sattā bahutarā ye odakā.

so too the sentient beings born on land are few, while those born in water are many.

334

334

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye manussesu paccājāyanti;

… so too the sentient beings reborn as humans are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye aññatra manussehi paccājāyanti.

while those not reborn as humans are many.

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye majjhimesu janapadesu paccājāyanti;

… so too the sentient beings reborn in civilized countries are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye paccantimesu janapadesu paccājāyanti aviññātāresu milakkhesu.

while those reborn in the borderlands, among strange barbarian tribes, are many.

335

335

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye paññavanto ajaḷā aneḷamūgā paṭibalā subhāsitadubbhāsitassa atthamaññātuṃ;

… so too the sentient beings who are wise, bright, clever, and able to distinguish what is well said from what is poorly said are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye duppaññā jaḷā eḷamūgā na paṭibalā subhāsitadubbhāsitassa atthamaññātuṃ.

while the sentient beings who are witless, dull, stupid, and unable to distinguish what is well said from what is poorly said are many.

336

336

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye ariyena paññācakkhunā samannāgatā;

… so too the sentient beings who have the noble eye of wisdom are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye avijjāgatā sammūḷhā.

while those who are ignorant and confused are many.

337

337

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye labhanti tathāgataṃ dassanāya;

… so too the sentient beings who get to see a Realized One are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye na labhanti tathāgataṃ dassanāya.

while those who don’t get to see a Realized One are many.

338

338

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye labhanti tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ savanāya;

… so too the sentient beings who get to hear the teaching and training proclaimed by a Realized One are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye na labhanti tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ savanāya.

while those sentient beings who don’t get to hear the teaching and training proclaimed by a Realized One are many.

339

339

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye sutvā dhammaṃ dhārenti;

… so too the sentient beings who remember the teachings they hear are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye sutvā dhammaṃ na dhārenti.

while those who don’t remember the teachings are many.

340

340

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhanti;

… so too the sentient beings who examine the meaning of the teachings they have memorized are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ na upaparikkhanti.

while those who don’t examine the meaning of the teachings are many.

341

341

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammaṃ paṭipajjanti;

… so too the sentient beings who understand the meaning and the teaching and practice accordingly are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammaṃ na paṭipajjanti.

while those who understand the meaning and the teaching but don’t practice accordingly are many.

342

342

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye saṃvejaniyesu ṭhānesu saṃvijjanti;

… so too the sentient beings inspired by inspiring places are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye saṃvejaniyesu ṭhānesu na saṃvijjanti.

while those who are uninspired are many.

343

343

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye saṃviggā yoniso padahanti;

… so too the sentient beings who, being inspired, strive effectively are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye saṃviggā yoniso na padahanti.

while those who, even though inspired, don’t strive effectively are many.

344

344

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye vavassaggārammaṇaṃ karitvā labhanti samādhiṃ labhanti cittassekaggataṃ;

… so too the sentient beings who, relying on letting go, gain immersion, gain unification of mind are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye vavassaggārammaṇaṃ karitvā na labhanti samādhiṃ na labhanti cittassekaggataṃ.

while those who don’t gain immersion, don’t gain unification of mind relying on letting go are many.

345

345

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye annaggarasaggānaṃ lābhino;

… so too the sentient beings who get the best food and flavors are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye annaggarasaggānaṃ na lābhino, uñchena kapālābhatena yāpenti.

while those who don’t get the best food and flavors, but get by with scraps in an alms bowl are many.

346

346

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye attharasassa dhammarasassa vimuttirasassa lābhino;

… so too the sentient beings who get the essence of the meaning, the essence of the teaching, and the essence of freedom are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye attharasassa dhammarasassa vimuttirasassa na lābhino.

while the sentient beings who don’t get the essence of the meaning, the essence of the teaching, and the essence of freedom are many.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘attharasassa dhammarasassa vimuttirasassa lābhino bhavissāmā’ti.

‘We will get the essence of the meaning, the essence of the teaching, the essence of freedom.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

347–349

347–349

“Seyyathāpi, bhikkhave, appamattakaṃ imasmiṃ jambudīpe ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇirāmaṇeyyakaṃ;

“Just as, mendicants, in India the delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds are few,

atha kho etadeva bahutaraṃ yadidaṃ ukkūlavikūlaṃ nadīviduggaṃ khāṇukaṇṭakaṭṭhānaṃ pabbatavisamaṃ.

while the hilly terrain, inaccessible riverlands, stumps and thorns, and rugged mountains are many;

Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye manussā cutā manussesu paccājāyanti, atha kho eteva sattā bahutarā ye manussā cutā niraye paccājāyanti … pe … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pe … pettivisaye paccājāyanti”.

so too, those who die as humans and are reborn as humans are few, while those who die as humans and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

350–352

350–352

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye manussā cutā devesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die as humans and are reborn as gods are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye manussā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyanti.

while those who die as humans and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

353–355

353–355

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye devā cutā devesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die as gods and are reborn as gods are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye devā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyanti.

while those who die as gods and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

356–358

356–358

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye devā cutā manussesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die as gods and are reborn as humans are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye devā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyanti.

while those who die as gods and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

359–361

359–361

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye nirayā cutā manussesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die in hell and are reborn as humans are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye nirayā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyanti.

while those who die in hell and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

362–364

362–364

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye nirayā cutā devesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die in hell and are reborn as gods are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye nirayā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyanti.

while those who die in hell and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

365–367

365–367

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye tiracchānayoniyā cutā manussesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die as animals and are reborn as humans are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye tiracchānayoniyā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyanti.

while those who die as animals and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

368–370

368–370

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye tiracchānayoniyā cutā devesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die as animals and are reborn as gods are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye tiracchānayoniyā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyanti.

while those who die as animals and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

371–373

371–373

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pettivisayā cutā manussesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die as ghosts and are reborn as humans are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye pettivisayā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyanti.

while those who die as ghosts and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

374–377

374–377

… Evamevaṃ kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pettivisayā cutā devesu paccājāyanti;

“… the sentient beings who die as ghosts and are reborn as gods are few,

atha kho eteva sattā bahutarā ye pettivisayā cutā niraye paccājāyanti … tiracchānayoniyā paccājāyanti … pettivisaye paccājāyan”ti.

while those who die as ghosts and are reborn in hell, or the animal realm, or the ghost realm are many.”

Vaggo catuttho.

(Jambudīpapeyyālo niṭṭhito.)

1.616-627. 616 - 616

31. Amatavagga - 31. The Deathless

“Amataṃ te, bhikkhave, na paribhuñjanti ye kāyagatāsatiṃ na paribhuñjanti.

“Mendicants, those who don’t enjoy mindfulness of the body don’t enjoy the deathless.

Amataṃ te, bhikkhave, paribhuñjanti ye kāyagatāsatiṃ paribhuñjantī”ti.

Those who enjoy mindfulness of the body enjoy the deathless.”

617

617

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, aparibhuttaṃ yesaṃ kāyagatāsati aparibhuttā.

“Mendicants, those who haven’t enjoyed mindfulness of the body haven’t enjoyed the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, paribhuttaṃ yesaṃ kāyagatāsati paribhuttā”ti.

Those who have enjoyed mindfulness of the body have enjoyed the deathless.”

618

618

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, parihīnaṃ yesaṃ kāyagatāsati parihīnā.

“Mendicants, those who have lost mindfulness of the body have lost the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, aparihīnaṃ yesaṃ kāyagatāsati aparihīnā”ti.

Those who haven’t lost mindfulness of the body haven’t lost the deathless.”

619

619

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, viraddhaṃ yesaṃ kāyagatāsati viraddhā.

“Mendicants, those who have missed out on mindfulness of the body have missed out on the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, āraddhaṃ yesaṃ kāyagatāsati āraddhā”ti.

Those who have undertaken mindfulness of the body have not missed out on the deathless.”

620

620

“Amataṃ te, bhikkhave, pamādiṃsu ye kāyagatāsatiṃ pamādiṃsu.

“Mendicants, those who have neglected mindfulness of the body have neglected the deathless.

Amataṃ te, bhikkhave, na pamādiṃsu ye kāyagatāsatiṃ na pamādiṃsu”.

Those who have not neglected mindfulness of the body have not neglected the deathless.”

621

621

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, pamuṭṭhaṃ yesaṃ kāyagatāsati pamuṭṭhā.

“Mendicants, those who have forgotten mindfulness of the body have forgotten the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, appamuṭṭhaṃ yesaṃ kāyagatāsati appamuṭṭhā”ti.

Those who haven’t forgotten mindfulness of the body haven’t forgotten the deathless.”

622

622

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, anāsevitaṃ yesaṃ kāyagatāsati anāsevitā.

“Mendicants, those who haven’t cultivated mindfulness of the body haven’t cultivated the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, āsevitaṃ yesaṃ kāyagatāsati āsevitā”ti.

Those who have cultivated mindfulness of the body have cultivated the deathless.”

623

623

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, abhāvitaṃ yesaṃ kāyagatāsati abhāvitā.

“Mendicants, those who haven’t developed mindfulness of the body haven’t developed the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, bhāvitaṃ yesaṃ kāyagatāsati bhāvitā”ti.

Those who have developed mindfulness of the body have developed the deathless.”

624

624

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, abahulīkataṃ yesaṃ kāyagatāsati abahulīkatā.

“Mendicants, those who haven’t practiced mindfulness of the body haven’t practiced the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, bahulīkataṃ yesaṃ kāyagatāsati bahulīkatā”ti.

Those who have practiced mindfulness of the body have practiced the deathless.”

625

625

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, anabhiññātaṃ yesaṃ kāyagatāsati anabhiññātā.

“Mendicants, those who haven’t had insight into mindfulness of the body haven’t had insight into the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, abhiññātaṃ yesaṃ kāyagatāsati abhiññātā”ti.

Those who have had insight into mindfulness of the body have had insight into the deathless.”

626

626

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, apariññātaṃ yesaṃ kāyagatāsati apariññātā.

“Mendicants, those who haven’t completely understood mindfulness of the body haven’t completely understood the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, pariññātaṃ yesaṃ kāyagatāsati pariññātā”ti.

Those who have completely understood mindfulness of the body have completely understood the deathless.”

627

627

“Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, asacchikataṃ yesaṃ kāyagatāsati asacchikatā.

“Mendicants, those who haven’t realized mindfulness of the body haven’t realized the deathless.

Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, sacchikataṃ yesaṃ kāyagatāsati sacchikatā”ti.

Those who have realized mindfulness of the body have realized the deathless.”

( … )

The thousand discourses of the Ones are completed.

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

(Amatavaggo.)

Ekakanipātapāḷi niṭṭhitā.

The Book of the Ones is finished.